%==============================================================================
\section{DUYÊN GIÁC THỪA} % (fold)
\label{sec:duyen_giac_thua}

%==============================================================================

-- Tiến lên trong việc tu học, tìm hiểu Chân Lý, các bậc Duyên Giác tu pháp quán \emph{``Mười hai nhân duyên''} (\textsc{Thập Nhị Nhân Duyên}).

Chúng ta nhớ lại rằng mỗi sự, mỗi vật trong vũ trụ đều đồng thời là nhân và duyên để giúp những nhân khác tạo ra những quả khác.

Thấu suốt lý \emph{Thập Nhị Nhân Duyên} sẽ hiểu rõ người và vạn vật do đâu mà sanh và vì sao phải luân hồi muôn đời nghìn kiếp.

\subsection{Thập Nhị Nhân Duyên} % (fold)
\label{sub:thap_nhi_nhan_duyen}

% subsection thập_nhị_nhân_duyên (end)} --

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textbf{Vô Minh:} Ngu dốt, mê lầm, tối tăm, không hiểu Chân Lý của Vũ Trụ, không nhận thấy Bản Thể, Thật Tánh của người và vạn vật.

\item \textbf{Hành:} Hành động.

Vì ngu tối nên hành động sai lầm, làm những việc không đúng với Chân Lý, không hợp với Thật Tánh, nghĩa là làm những ác nghiệp.

\item \textbf{Thức:} Hiểu biết, nhưng hiểu biết không sáng suốt, tưởng rằng thân này là ta thật và cảnh chung quanh là cảnh thật, nên ham muốn sống mãi trong cảnh ấy. Lòng ham muốn tạo thành một sức mạnh, một động lực sinh tử (\textit{Thần Thức}) để đầu thai.

\item \textbf{Danh sắc:} \emph{Danh} nghĩa là tên gọi, chỉ cho \emph{tâm linh} hay \emph{tinh thần}, vì tinh thần có tên gọi mà không có hình tướng để trông thấy. \emph{Sắc} tức là \emph{xác thân}, chỉ cho \emph{vật chất}.

Hành động và hiểu biết sai làm nên mới tạo ra nghiệp đầu thai để tái sinh. Bào thai là vật do sự phối hợp của hai thứ tinh thần và vật chất (thần thức và xác thân).

\item \textbf{Lục nhập:} Lục là sáu, nhập là vào, tức là sáu căn hay sáu giác quan: \textsf{mắt, tai, mũi, lưỡi, thân, ý} (\emph{Sắc, Thanh, Hương, Vị, Xúc, Ý}). Sáu căn này đem những cảm giác (đối với hoàn cảnh bên ngoài) vào bên trong cho thai.

\item \textbf{Xúc:} Là động chạm. Ở trong bụng mẹ hay lọt lòng ra ngoài, thai đã tiếp xúc, động chạm với hoàn cảnh chung quanh.

\item \textbf{Thọ:} Là lãnh lấy, nhận lấy.

Động chạm với hoàn cảnh tất sinh ra cảm giác. Sáu căn tiếp nhận những cảm giác ấy.

\item \textbf{Ái:} Là ưa, thích.

Khi nhận những cảm giác mà cho là hợp với mình thì ưa thích; cho là không hợp với mình thì chán ghét.

\item \textbf{Thủ:} Là dành, giữ lấy.

Ưa thích sự vật gì thì cố dành giữ lấy, tạo ra ác nghiệp.

\item \textbf{Hữu:} (hậu hữu thân) Là có thân sau này.

Những nghiệp đã tạo là nhân để sinh ra thân đời sau, vì trong nhân đã có quả nằm sẵn.

\item \textbf{Sinh:} Là sinh ra.

Khi gặp đủ duyên thì thân sẽ sinh ra, nối tiếp cho thân hiện tại.

\item \textbf{Lão, Tử:} Là già và chết.

Thân hiện tại già và chết. Thân sau sinh ra cũng sẽ lại già và chết, để một thân sau nữa nối tiếp như thế không bao giờ ngừng.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

-- Vòng sinh tử, tử sinh cứ quay tròn mãi.

-- Người Phật tử quán sát lý \emph{Mười hai nhân duyên} sẽ hiểu rằng con người sinh tử luân hồi là do kết quả của những ác nghiệp. Và sở dĩ tạo ra ác nghiệp là vì ngu tối, mê lầm (\emph{vô minh}), không nhận được Bản Thể sáng suốt, Chân Tâm trong sạch của mình.

-- Người tu học sẽ dùng trí tuệ sắc bén để phá trừ tối tăm, cắt đứt vòng tù hãm của mười hai nhân duyên và thoát ra ngoài sinh tử. Kết quả sẽ là đạt được Niết Bàn, thành bậc Duyên Giác (\emph{Bích Chi Phật}).
% section duyên_giác_thừa (end)
%==============================================================================